[Dakini_Tibet_Guimet_21107.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dakini_Tibet_Guimet_21107.jpg "fig:Dakini_Tibet_Guimet_21107.jpg")。\]\]
[A_man_confronted_with_an_apparition_of_the_Fox_goddess.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:A_man_confronted_with_an_apparition_of_the_Fox_goddess.jpg "fig:A_man_confronted_with_an_apparition_of_the_Fox_goddess.jpg")）
[源平盛衰記人品箋](../Page/源平盛衰記.md "wikilink") 1840年\]\]
**荼吉尼**（[梵文](../Page/梵文.md "wikilink")：
**；），音译\[1\]，又作**荼枳尼天**、**吒枳尼**，意译为“空行母”，[藏傳佛教的](../Page/藏傳佛教.md "wikilink")[佛母或](../Page/佛母.md "wikilink")[明妃](../Page/明妃.md "wikilink")。鬼之總名，能魅人，與人通者也。\[2\]世間小術。\[3\]
在[日本](../Page/日本.md "wikilink")，除了佛教信仰之外，也和[神道的](../Page/神道.md "wikilink")[稻荷神](../Page/稻荷神.md "wikilink")[習合](../Page/神佛習合.md "wikilink")，多是騎乘白狐的[天女的形像](../Page/天女_\(日本\).md "wikilink")，手持劍、寶珠、稻束、鎌刀等。也稱辰狐王菩薩、貴狐天皇（貴狐天王）。

## 概要

在佛教中，空行母被認為是[天界或他方佛土的女性](../Page/天界.md "wikilink")[金剛乘](../Page/金剛乘.md "wikilink")[行者](../Page/行者.md "wikilink")，有許多是[佛或是](../Page/佛.md "wikilink")[菩薩](../Page/菩薩.md "wikilink")[化身](../Page/化身.md "wikilink")。她們以年輕而[憤怒的形象出現](../Page/忿怒尊.md "wikilink")、頭帶頭骨串成的花冠、一手持盛滿血及靈藥的[首爵](../Page/首爵.md "wikilink")「[嘎巴拉碗](../Page/嘎巴拉碗.md "wikilink")」、另一手提[彎刀](../Page/彎刀.md "wikilink")「[卡提月](../Page/卡提月.md "wikilink")」、裸露着身體在屍骸上起舞（象徵我慢與[無明](../Page/無明.md "wikilink")），象徵著充滿活力的女性。空行母是指[證悟的女性](../Page/證悟.md "wikilink")，或來自佛土的女性。在[无上瑜伽中与修行者共修](../Page/无上瑜伽.md "wikilink")[双身法的也是空行母](../Page/双身法.md "wikilink")。空行母是一种女性的修行人。形式上存在很多种，般若佛母就是代表[法身](../Page/法身.md "wikilink")、[金刚亥母是她的](../Page/金刚亥母.md "wikilink")[报身](../Page/报身.md "wikilink")、[伊喜措嘉是](../Page/伊喜措嘉.md "wikilink")[應身](../Page/應身.md "wikilink")。

空行母屬於[金剛乘的內三寶](../Page/金剛乘.md "wikilink")，分別是[上師](../Page/上師.md "wikilink")[本尊](../Page/本尊.md "wikilink")[空行母](../Page/空行母.md "wikilink")，主要分世間空行母跟出世間空行母。兩者在於前者是世間的[護法或是鬼神眾並未覺悟而成聖](../Page/護法.md "wikilink")，後者則是佛菩薩的化現像[金剛亥母或是人間有修成](../Page/金剛亥母.md "wikilink")[金剛乘的女性](../Page/金剛乘.md "wikilink")[修行者](../Page/修行者.md "wikilink")。

荼吉尼在其宗教體系中有很高的活躍度，藏傳佛教第三代[大宝法王](../Page/大宝法王.md "wikilink")[让炯多杰](../Page/让炯多杰.md "wikilink")3歲時就獲授由十萬名荼吉尼的頭髮變化出來的一頂，它給予其主人凌駕一切情感生命的能力。大宝法王頭頂黑冠的形象以宗教藝術形式流傳下來\[4\]。

## 參考与注释

## 關連項目

  - [立川流](../Page/立川流.md "wikilink")
  - [稻荷神](../Page/稻荷神.md "wikilink")
  - [大黑天](../Page/大黑天.md "wikilink")

[category:天部](../Page/category:天部.md "wikilink")
[category:女神](../Page/category:女神.md "wikilink")
[category:農耕神](../Page/category:農耕神.md "wikilink")
[category:愛神](../Page/category:愛神.md "wikilink")

[Category:密教本尊](../Category/密教本尊.md "wikilink")
[Category:藏傳佛教](../Category/藏傳佛教.md "wikilink")
[Category:神佛習合](../Category/神佛習合.md "wikilink")
[Category:夜叉](../Category/夜叉.md "wikilink")

1.  大唐沙門[一行](../Page/一行.md "wikilink")[阿闍梨](../Page/阿闍梨.md "wikilink")《[大毘盧遮那成佛經疏](../Page/大毘盧遮那成佛經疏.md "wikilink")》卷第十：次荼吉尼真言。此是世間有造此法術者。亦自在咒術。能知人欲命終者。六月即知之。知已即作法。取其心食之。所以爾者。人身中有黃。所謂人黃猶牛有黃也。若得食者。能得極大成就。一日周遊四域。隨意所為皆得。亦能種種治人。有嫌者以術治之。極令病苦。然彼法不得殺人。要依自計方術。人欲死者去六月即知之。知已以術取其心。雖取其心然有法術。要以餘物代之。此人命亦不終。至合死時方壞也。大都是夜叉大自在。於世人所說大極。屬摩訶迦羅。所謂[大黑神也](../Page/大黑天.md "wikilink")。[毘盧遮那以降伏三世法門](../Page/毘盧遮那佛.md "wikilink")。欲除彼故化作大黑神。過於彼無量示現。以灰塗身。在曠野中以術悉召一切法成就乘空履水皆無礙諸荼吉尼。而訶責之。猶汝常噉人故。我今亦當食汝。即吞噉之。然不令死彼。伏已放之。悉令斷肉。彼白佛言。我今悉食肉得存。今如何自濟。佛言聽汝食死人心。彼言人欲死時。諸大夜叉等知彼命盡。爭來欲食。我云何得之。佛言為汝說真言法及印。六月未死即能知之。知已以法加護勿令他畏得損。至命盡時聽汝取食也。如是稍引令得入道。故有此真言。訶唎（二合）（訶定行唎垢）訶(行)。除彼邪術之垢也。
2.  慧琳音義三十五曰：「荼枳尼，梵語。則鬼之總名，能魅人，與人通者也。」
3.  大日經疏四曰：「荼吉儞，世間小術。亦於此門攝受之。」「伸三昧手以覆面門爾賀嚩觸之。是諸荼吉尼印。真言曰：頡履訶。」
4.  [让炯多杰頭戴黑冠的形象](http://www.aaoarts.com/asie/karmapa/indexe.html)